<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <!-- Scene wizard: template picker intro -->
    <string name="scene_wizard_choose_template">Изберете стартова точка. Темплейтите са предварително попълнени препоръчителни действия за познати ситуации - Може да настроивате всичко в следващите стъпки.</string>
    <!-- Exercise: TT 140 (Activity), Profile 70%, SMB off, Exercise CP — 3h -->
    <string name="scene_template_exercise">Физ активност</string>
    <string name="scene_wizard_exercise_desc">Вдигане на целите, намаляне на профила до 70%, изключване на SMB за да предотврати ниски.</string>
    <string name="scene_wizard_info_exercise">По време на физ активност мускулите консумират повече глюкоза и така повишават инс чувствителност. Предварителното намаляване на профила дава добър старт - така по-малко инсулин ще се пуска и ще предотврати ниски захари предизвикани от активността. SMB изключването ще помогне понеже болусите в това състояние водят до бърз срив. За оптимални резултати пускайте този сценарий 1-2 часа преди активността за да дадете възможност на алгоритъма да намали IOB.</string>
    <!-- Sick Day: Profile 150%, Sickness CP — 8h -->
    <string name="scene_template_sick_day">Болест</string>
    <string name="scene_wizard_sick_day_desc">По-голям профил (150%) за да се справи с растящата резистентност по време на заболяване.</string>
    <string name="scene_wizard_info_sick_day" formatted="false">Заболяванията, треска и стресовити хормони могат драматично да повишат инс резистентност - понякога с над 50%. По-големият профил (примерно 150%) казва на алгоритъма да пуска повече инсулин при всички изчисления - базал, болус предложения и корекционни фактори. Може да добавите и временна цел или да промените текущия режим в следващите стъпки. Внимателно следете и променяйте когато тялото се възстановява.</string>
    <!-- Sick Day Vomiting: Profile 60%, Loop LGS, SMB off, Sickness CP — 8h -->
    <string name="scene_template_sick_day_vomiting">Болест с повръщане</string>
    <string name="scene_wizard_sick_day_vomiting_desc">Намален профил с изключване за ниски - обратно на стандартния сценарий за болест понеже няма абсорбция на храна.</string>
    <string name="scene_wizard_info_sick_day_vomiting">Когато не можете да задържите храната в устата си, стандартният подход за увеличаване на инсулина по време на болнични дни може да бъде опасен. Повръщането означава, че въглехидратите не се усвояват, така че кръвната захар може да спадне, вместо да се повиши. Намаленият профил (60%) намалява доставянето на инсулин, а режимът LGS добавя допълнителна предпазна мрежа, като спира инсулина, ако глюкозата спадне. Деактивирането на SMB предотвратява всякакви допълнителни болуси. Следете често - проверявайте кръвната захар на всеки 1-2 часа и кетоните на всеки 2-4 часа. Потърсете медицинска помощ, ако повръщането продължи повече от няколко часа или кетоните се повишат над 1,5 mmol/L.</string>
    <!-- Sleep: no default actions — 8h -->
    <string name="scene_template_sleep">Сън</string>
    <string name="scene_wizard_sleep_desc">По-твърди цели за добър контрол през нощта.</string>
    <string name="scene_wizard_info_sleep">През нощта много хора изпитват незабелязани върхове или спадове на кръвната захар. Малко по-прецизна цел по време на сън позволява на алгоритъма да прави по-фини корекции през цялата нощ. За най-добри резултати комбинирайте това с профил, който отразява вашите нощни базални нужди.</string>
    <!-- Post-exercise Night: Profile 75%, TT 120 (Hypo), SMB off — 10h -->
    <string name="scene_template_post_exercise_night">Вечер след физ активност</string>
    <string name="scene_wizard_post_exercise_night_desc">Намален профил, по-високи цели, изключен SMB - предпазва от късни нощни ниски след физ активност.</string>
    <string name="scene_wizard_info_post_exercise_night">След физическа активност, мускулите продължават да зареждат запасите си от гликоген в продължение на много часове – инс чувствителност може да остане повишена в продължение на 24–48 ч, с най-висок риск от нощна хипогликемия 6–12 часа след тренировка. Намаленият профил понижава базалното доставяне през цялата нощ, по-високата временна цел дава на алгоритъма буфер за безопасност, а деактивирането на SMB предотвратява прекомерната корекция на кратки повишения от страна на алгоритъма. Активирайте тази сцена преди лягане в дните, в които сте тренирали, особено след по-дълги сесии или когато сте добавили нови дейности. Дръжте бързите въглехидрати до леглото си и помислете за настройване на аларма за проверка посред нощ.</string>
    <!-- Pre-meal: TT 90 (Eating Soon) — 30m -->
    <string name="scene_template_pre_meal">Преди хранене</string>
    <string name="scene_wizard_pre_meal_desc">По-ниска цел за да предотврати скока.</string>
    <string name="scene_wizard_info_pre_meal">Задаването на по-ниска цел 30–60 минути преди хранене казва на алгоритъма да започне да натрупва инсулин, преди въглехидратите да пристигнат. Това помага за приглушаване на пика след хранене, който се получава, когато храната навлезе в кръвния поток по-бързо, отколкото инсулинът може да действа. Най-добре се използва, когато знаете, че скоро ще се храните.</string>
    <!-- Alcohol: TT 120 (Hypo), Profile 80%, Loop LGS, SMB off, Alcohol CP — 12h -->
    <string name="scene_template_alcohol">Алкохол</string>
    <string name="scene_wizard_alcohol_desc">Режим на предотвратяне на ниски, изключен SMB - предпазва от късни алкохолни хипогликемии.</string>
    <string name="scene_wizard_info_alcohol">Алкохолът е един от най-опасните за хора с диабет тип 1. Черният дроб дава приоритет на преработката на алкохола пред освобождаването на глюкоза, което може да причини забавена хипогликемия 6–24 часа по-късно – често през нощта, докато спите. Режимът LGS предотвратява натрупването на инсулин, като намалява доставянето му само когато глюкозата спадне. Намаленият профил и деактивираният SMB допълнително ограничават наличието на инсулин. Винаги проверявайте кръвната си захар преди лягане и помислете за настройване на аларма за проверка посред нощ.</string>
    <!-- Driving: TT 108 (Hypo) — 1h -->
    <string name="scene_template_driving">Шофиране</string>
    <string name="scene_wizard_driving_desc">Малко по-висока цел за да сте сигурни зад волана.</string>
    <string name="scene_wizard_info_driving">Безопасното шофиране изисква стабилна кръвна захар над 5,0 ммол/л. В някои страни проверката преди и по време на дълги шофирания е законово изискване. Малко по-високата цел дава на алгоритъма буфер за безопасност - той ще работи, за да ви държи над нивото, при което концентрацията и времето за реакция започват да намаляват. Ако нивото ви падне ниско по време на шофиране, незабавно спрете, лекувайте хипогликемията и изчакайте поне 45 минути, след като глюкозата се върне към нормалното, преди да продължите.</string>
    <!-- Bathing: Disconnected Pump — 1h (showering, swimming, baths, any water exposure) -->
    <string name="scene_template_bathing">Душ</string>
    <string name="scene_wizard_bathing_desc">Спиране на помпата за дущ, плуване, вана или други водни активности.</string>
    <string name="scene_wizard_info_bathing">Когато изключите помпата си, подаването на инсулин спира напълно – няма базално подаване, няма болуси, няма корекции. Алгоритъмът превключва в режим на прекъсване и спира да прави корекции. Това е нормално за кратки периоди като душ, къпане или плуване. Когато сцената приключи, помпата се свързва отново и алгоритъмът се възобновява автоматично. Поддържайте прекъсванията кратки – без базален инсулин, кръвната захар ще започне да се покачва в рамките на 1-2 часа.</string>
    <!-- Luteal Phase: Profile 115%, Pre-period CP — 5 days -->
    <string name="scene_template_luteal_phase">Лутеална фаза</string>
    <string name="scene_wizard_luteal_phase_desc">Повишава профила за да се прави с пред-цикълната резистентност.</string>
    <string name="scene_wizard_info_luteal_phase" formatted="false">Много жени изпитват повишена инсулинова резистентност по време на лутеалната фаза (приблизително 1-2 седмици преди цикъла си). Това се дължи на повишаващите се нива на прогестерон, които намаляват инсулиновата чувствителност. Ефектът варира значително между отделните жени - някои забелязват 10-30% увеличение на инсулиновите нужди, други виждат минимална промяна. Започнете с консервативно увеличение (1-15%) и коригирайте въз основа на вашите собствени модели в продължение на няколко цикъла. Проследяването на това в CarePortal помага да се определи вашият личен ритъм.</string>
    <!-- Hot Weather: Profile 85% — 8h -->
    <string name="scene_template_hot_weather">Горещо време</string>
    <string name="scene_wizard_hot_weather_desc">Намалява профила - топлината ускорява инсолиновата абсорбция.</string>
    <string name="scene_wizard_info_hot_weather">Високите температури причиняват разширяване на кръвоносните съдове, което ускорява абсорбцията на инсулин - една и съща доза се усеща по-бързо и по-силно. Това може да доведе до неочаквани спадове, особено по време на дейности на открито. Умерено намаление на профила (85%) компенсира по-бързото абсорбиране. Поддържайте хидратация, наблюдавайте по-често и имайте предвид, че инсулинът, съхраняван в топла помпа или писалка, може да се разгради. Ако също така тренирате в жегата, помислете за комбиниране на това с упражненията за допълнителна защита.</string>
    <!-- Medical Procedure: Open Loop, SMB off — indefinite -->
    <string name="scene_template_medical_procedure">Медицинска процедура</string>
    <string name="scene_wizard_medical_procedure_desc">Отворен кръг с изключен SMB за операция или медицински процедури.</string>
    <string name="scene_wizard_info_medical_procedure">По време на операция или медицински процедури, анестезията и хормоните на стреса правят кръвната захар непредсказуема. Препоръчва се режим с отворен кръг, тъй като алгоритъмът не може надеждно да предвиди какво ще направи тялото ви при тези условия. По-високата целева стойност (8 ммол/л) осигурява граница на безопасност срещу интраоперативна хипогликемия. Деактивирането на SMB предотвратява неочаквано доставяне на инсулин по време на процедурата. Винаги информирайте медицинския персонал, че носите инсулинова помпа и CGM. За процедури, по-дълги от 3 часа, вашият екип може да премине към интравенозен инсулин.</string>
    <!-- Blank: no actions — 1h -->
    <string name="scene_template_blank">Празен</string>
    <string name="scene_wizard_blank_desc">Започнете от нулата и без предварително избрани действия.</string>
    <!-- Scene wizard: action step education -->
    <string name="scene_wizard_profile_info" formatted="false">Превключването на профил променя едновременно базалните Ви дози, фактора на инсулинова чувствителност (ISF) и съотношението инсулин/въглехидрати (IC). Можете да мащабирате всичко с процент – например, 110% увеличава базалното доставяне, изчисленията на болуса и скоростта на усвояване на въглехидрати с 10%. Можете също така да превключите към изцяло различен профил, ако имате настроен такъв за специфични ситуации.</string>
    <string name="scene_wizard_tt_info">Временната цел казва на алгоритъма да се стреми към различно ниво на кръвната захар за зададен период. При по-висока цел алгоритъмът реагира по-бавно на повишаващата се глюкоза и се стреми към по-висока стойност като цяло – това намалява доставянето на инсулин и помага за предотвратяване на спадове по време на тренировка. При по-ниска цел алгоритъмът реагира по-рано и доставя повече инсулин – полезно за предимство при хранене. Изберете една от предварително зададените настройки по-долу – целевата стойност и причината вече са конфигурирани там.</string>
    <string name="scene_wizard_smb_info">Супер микро болусите (SMB) позволяват на алгоритъма да доставя инсулин предварително като малки болуси, като същевременно временно спира базалното доставяне, за да компенсира – ефективно заемайки инсулин от бъдещето за по-бърз отговор. Деактивирането на SMB предотвратява това и ограничава алгоритъма само до коригиране на базалните дози. Отговорът става по-бавен и по-плавен, което често е предпочитано по време на тренировка или сън.</string>
    <string name="scene_wizard_loop_mode_info">Режимът на работа определя степента на автономност на алгоритъма. В затворен кръг той автоматично регулира подаването на инсулин. LGS (Low Glucose Suspend - Спиране при ниска глюкоза) намалява или спира инсулина само когато глюкозата пада към ниско ниво - няма да увеличи подаването. Отвореният кръг изчислява предложения, но чака да потвърдите всяко едно от тях.</string>
    <string name="scene_wizard_careportal_info">Събитието в CarePortal е запис в лога — то не променя подаването на инсулин или поведението на алгоритъма. Използвайте го, за да маркирате дейности, ситуации или бележки за вашето на лечение. Можете да преглеждате тези записи в „Лечения“ - CarePortal и в Nightscout, което помага на вас и вашия лекар да забележите модели във вашите данни.</string>
    <string name="scene_wizard_duration_info">Продължителността контролира колко дълго тази сцена остава активна. Когато времето изтече, действията, базирани на продължителност (временна цел, превключване на профил, режим на изпълнение), изтичат сами, докато постоянните промени (като превключвателя SMB) автоматично се връщат към предишните си стойности. Задаването на продължителност на 0 прави сцената вечна — всички действия остават активни, докато не я прекратите ръчно.</string>
    <string name="scene_wizard_name_info">Изберете име и иконка за сцената, които да я направят лесна за разпознаване. Ще ги видите при активация.</string>
    <!-- Scene wizard: UI labels -->
    <string name="scene_wizard_include_action">Добави %1$s в сценария</string>
    <string name="scene_wizard_finish">Край</string>
    <!-- Scene wizard: chain step -->
    <string name="scene_wizard_chain_title">Следващ сценарий</string>
    <string name="scene_wizard_chain_info">Допълнителен сценарий, който да се активира автоматично когато този изтече. Може да го включи автоматично ако прекратите този предсрочно. Следващия ще тръгне само ако целта е валидна и помпата е достъпна. Ако не - ще бъдете уведомени с нотификация.</string>
    <string name="scene_chain_none">Няма</string>
    <string name="scene_skip_to_format">Прескочи до %1$s</string>
    <!-- Scene list: chain indicator -->
    <string name="scene_chain_indicator">→ %1$s</string>
    <string name="scene_chain_target_missing">Последващ сценарий е бил изтрит</string>
    <!-- Scene expiry: chain result notifications -->
    <string name="scene_ended_format">Сценарий \"%1$s\" приключи</string>
    <string name="scene_chained_format">Следващ сценарий: %1$s → %2$s</string>
    <string name="scene_chain_ended_with_skip">%1$s приключи — следващ е прескочен: %2$s</string>
    <string name="scene_chain_skipped_deleted">посоченият сценарий е изтрит</string>
    <string name="scene_chain_skipped_disabled">\"%1$s\" е изключен</string>
    <string name="scene_chain_error_summary">%1$s → %2$s: %3$d от %4$d действия са неуспешни</string>
</resources>
